\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{cap:introducao}

Atualmente, existe uma grande procura por funcionários especializados em Tecnologia da Informação (TI) e áreas similares,
e é percebida no mundo todo uma grande carência de profissionais qualificados para atuar nessas áreas.\cite{shortage_of_workers}

Com base nisso, foi proposto realizar o desenvolvimento de uma plataforma que utilize recursos computacionais passível de ser utilizada para demonstrar conceitos nas áreas de computação, elétrica e controle.
Para aumentar o interesse por ela foi definido que deve permitir que os participantes joguem uma partida de Xadrez.

Correlacionando essas ideias, foi decidido implementar um jogo de Xadrez que pode ser jogado por meio de braços robóticos.

\section[Motivação]{Motivação}

Levando em consideração a carência de profissionais de TI no mercado, torna-se importante a busca por formas de incentivar o aprendizado e a busca por conhecimento por parte dos jovens.
Como pesquisas demonstram que o uso de robôs em atividades com crianças é capaz de influenciar positivamente o desenvolvimento de habilidades dá área de STEM\cite{technology_for_stem}, foi decidido que o projeto deveria fazer uso de braços robóticos.
Finalmente, para tornar o aprendizado mais atrativo e divertido, foi feita a incorporação de um jogo no projeto proposto.

\section[Objetivos]{Objetivos}

Este trabalho tem como objetivo desenvolver um sistema de controle de manipuladores robóticos que permitam que dois jogadores participem em uma partida de Xadrez.

Caso haja disponibilidade de tempo, o sistema também possibilitará que o jogo seja jogado por um jogador humano e um computador ou jogador humano através da Internet.

\section[Relevância]{Relevância}

Com o desenvolvimento dessa plataforma, será possível demonstrar conceitos de computação, elétrica e controle de forma prática e divertida.
Ela pode ser facilmente transportada para diferentes locais e apresentada em eventos, como feiras de ciências, por exemplo.
Dessa forma, ela pode promover e instigar a busca por conhecimento, além de atrair futuros profissionais para a área de TI.